<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<rss version="2.0" xmlns:dc="http://purl.org/dc/elements/1.1/" xmlns:content="http://purl.org/rss/1.0/modules/content/">
    <channel>
        <title>alookso ─ alookso 에디터팀</title>
        <link>undefined</link>
        <description>undefined</description>
        <lastBuildDate>Sun, 19 Jun 2022 01:18:52 GMT</lastBuildDate>
        <docs>https://validator.w3.org/feed/docs/rss2.html</docs>
        <generator>https://github.com/jpmonette/feed</generator>
        <item>
            <title><![CDATA[함께 이야기할 콘텐츠의 광장, ‘큐레잇’을 소개합니다.]]></title>
            <link>https://alook.so/posts/2xtxdPw</link>
            <guid>https://alook.so/posts/2xtxdPw</guid>
            <pubDate>Thu, 16 Jun 2022 05:17:35 GMT</pubDate>
            <content:encoded><![CDATA[안녕하세요, alookso입니다.


alookso가 ‘큐레잇’을 시작합니다. 얼룩커를 위한 콘텐츠(it)를 큐레이션(curate)합니다.


함께 이야기할 콘텐츠의 광장, ‘큐레잇’은 콘텐츠 시장에서 독자에게 가치를 인정받았거나 양질의 콘텐츠를 생산할 것으로 기대되는 파트너와 협업해 ‘사회적 담론’에 쓰일 수 있는 콘텐츠을 모아둔 공간입니다.


‘큐레잇’은 alookso의 핵심 가치 가운데 다음 세 가지를 구현하기 위한 첫 발걸음입니다.


맥락: 정보 한 조각이 아니라, 맥락을 이해할 수 있는 이야기를 드립니다.

최고의 콘텐츠: 거의 모든 이슈에 대해, 최고의 콘텐츠들이 이곳에서 경쟁합니다. 차별화된 정보, 통찰, 이야기를 만날 수 있습니다.

쾌적한 읽기 경험: 광고의 방해 없이 오롯이 콘텐츠에만 집중할 수 있습니다.
이미 뉴욕타임스와 이코노미스트를 비롯한 해외 주요 언론과 국내 콘텐츠 플랫폼, 종이잡지 등을 포함해 다양한 파트너 사들이 ‘큐레잇’ 과 함께하고 있습니...]]></content:encoded>
            <enclosure url="https://alook.so/_c/rails/active_storage/representations/proxy/eyJfcmFpbHMiOnsibWVzc2FnZSI6IkJBaHBBNDN3QlE9PSIsImV4cCI6bnVsbCwicHVyIjoiYmxvYl9pZCJ9fQ==--4d8a7d766fb13b1a36db67e530e155caa3ad4ed8/eyJfcmFpbHMiOnsibWVzc2FnZSI6IkJBaDdDVG9MWm05eWJXRjBTU0lJY0c1bkJqb0dSVlE2RkhKbGMybDZaVjkwYjE5c2FXMXBkRnNIYVFLRUEya0NoQU02REdOdmJuWmxjblJKSWdocWNHY0dPd1pVT2dwellYWmxjbnNJT2d4eGRXRnNhWFI1YVZVNkNuTjBjbWx3VkRvUFltRmphMmR5YjNWdVpGc0lhUUgvYVFIL2FRSC8iLCJleHAiOm51bGwsInB1ciI6InZhcmlhdGlvbiJ9fQ==--b8a1712bc8452aea08f63e2a9adf3256f64d7ceb/curate-it_og.png" length="0" type="image/png"/>
        </item>
        <item>
            <title><![CDATA[지난 봄의 걸음걸이 ‘초속 55cm’]]></title>
            <link>https://alook.so/posts/q1tnEDY</link>
            <guid>https://alook.so/posts/q1tnEDY</guid>
            <pubDate>Fri, 29 Apr 2022 05:18:14 GMT</pubDate>
            <content:encoded><![CDATA[3월 25일~4월 13일까지 약 20일간 진행된 alookso의 꽃지도 작성 프로젝트 alook꽃을 통해 본 올 봄의 풍경들입니다. alook꽃은 식물의 개화 상태를 각 지역 얼룩커의 제보로 기록하는 alookso의 첫 집단지성 시민과학 프로젝트였습니다.


식물은 기온 등 계절 변화에 따라 꽃과 잎을 피우고 열매는 맺는 한해 살이를 시작합니다. 이렇게 식물이 계절의 리듬에 맞춰 변화하는 현상을 식물계절이라고 부릅니다. 식물계절은 기후와 밀접한 관련이 있기에, 현장에서 직접 기록한 데이터는 식물은 물론, 장기 기후변화 경향을 연구하는 데 큰 도움이 됩니다. 2022년 봄 처음 시도해 본 alook꽃은 이 같은 식물계절 데이터를 얼룩커의 힘으로 모아 공동으로 꽃지도를 작성하고, 전문가의 기후 연구에도 기여하기 위해 시도됐습니다.



‘alook꽃 데이터로 본 20일의 봄...개화시기 혼동 양상 등 데이터로 확인
올해 첫 시도된 프로젝트에서는 전국 단위 봄 꽃 개화 현황을 얼...]]></content:encoded>
            <enclosure url="https://alook.so/_c/rails/active_storage/representations/proxy/eyJfcmFpbHMiOnsibWVzc2FnZSI6IkJBaHBBL2JzQlE9PSIsImV4cCI6bnVsbCwicHVyIjoiYmxvYl9pZCJ9fQ==--7cb69baacc337be11f7a7cdfc1361b27c1394d69/eyJfcmFpbHMiOnsibWVzc2FnZSI6IkJBaDdDVG9MWm05eWJXRjBTU0lKYW5CbFp3WTZCa1ZVT2hSeVpYTnBlbVZmZEc5ZmJHbHRhWFJiQjJrQ2hBTnBBb1FET2d4amIyNTJaWEowU1NJSWFuQm5CanNHVkRvS2MyRjJaWEo3Q0RvTWNYVmhiR2wwZVdsVk9ncHpkSEpwY0ZRNkQySmhZMnRuY205MWJtUmJDR2tCLzJrQi8ya0Ivdz09IiwiZXhwIjpudWxsLCJwdXIiOiJ2YXJpYXRpb24ifX0=--03e61ef78c29925b4dd0893f684e472e94efcabc/1.jpeg" length="0" type="image/jpeg"/>
        </item>
        <item>
            <title><![CDATA[늘어나는 여성 공무원... ‘티핑 포인트'는 언제쯤]]></title>
            <link>https://alook.so/posts/Kmt1251</link>
            <guid>https://alook.so/posts/Kmt1251</guid>
            <pubDate>Tue, 19 Apr 2022 03:21:59 GMT</pubDate>
            <content:encoded><![CDATA[30%는 조직 내 다양성을 의미하는 상징적인 수치입니다. 센톨라가 말했듯, 티핑 포인트를 넘는 지표일 뿐만 아니라 바로 이해하기도 쉽습니다. 성평등 문제를 외치는 국내 전문가들도 “30%를 넘어야 조직, 소통 방식, 인사평가 방식이 바뀔 수 있다"고 강조합니다. 기업의 여성 임원 때 기준으로 삼거나, 공무원 시험에서 특정 성별의 최소 비중을 30%로 삼는 이유입니다.


센톨라의 주장을 한국 사회에 대입해 볼까요. 여성이 경제활동에 나서는 비율이 높아지고, 정부 고위직과 기업 CEO가 되는 사례도 늘어납니다. 그렇다면 여성이 속한 조직 안에서도 티핑 포인트에 도달했을까요. 한국 공무원을 예시로 살펴 보겠습니다.


공무원 여성 비율우선 공무원 중 여성이 얼마나 있는지 알아야 합니다. 행정부 소속 공무원은 2020년 기준 110만9천여명입니다. 국가공무원 74만6천명과 지방공무원(지방자치단체+교육자치단체) 36만2천명을 합친 숫자입니다.

국가공무원 여성 비율은 2017년 5...]]></content:encoded>
        </item>
        <item>
            <title><![CDATA[BTS에게 날아올 입영통지서? [토론소]]]></title>
            <link>https://alook.so/posts/M9t485B</link>
            <guid>https://alook.so/posts/M9t485B</guid>
            <pubDate>Sun, 17 Apr 2022 05:22:41 GMT</pubDate>
            <content:encoded><![CDATA[정치권이 먼저 이 괴로움에 호응했습니다. BTS가 병역 의무를 회피할 방법은 없습니다. 다만, 현역 입대가 아니라 다른 방법으로 병역 의무를 치를 방법은 있습니다. 법을 바꾸면 됩니다. 소위 병역특례 제도입니다. 병역법은 일정한 요건이나 자격을 갖춘 청년들에게 대체 복무를 허용해 줍니다. 그 중 하나가 예술·체육요원입니다. 정부와 여야가 공히 BTS 같은 대중예술인도 이 예술체육요원에 포함시키는 것을 골자로 한 병역법 개정을 추진하고 있습니다. 성일종 국민의힘 의원은 “여야간 이견이 없고 정부의 요청도 있었다"고 합니다.


기준이 뭔가정치권에 이견이 없을지 몰라도 시민들 사이에선 이견이 있습니다(alookso에서도 뜨거운 이슈입니다. 후에 언급하겠습니다). 키워드는 ‘공정’입니다. 병역 의무는 언제나 공정의 문제입니다. 그리고 쟁점은 ‘도대체 병역 특례의 기준이 뭐냐'는 겁니다. 그래서 찾아봤습니다, 그 기준. 병무청에 예술·체육요원 제도 소개에 나와있는 내용입니다.
...]]></content:encoded>
        </item>
        <item>
            <title><![CDATA[음식은 대행에 대행을 타고 온다 [얼룩차트]]]></title>
            <link>https://alook.so/posts/njt1wq1</link>
            <guid>https://alook.so/posts/njt1wq1</guid>
            <pubDate>Sun, 17 Apr 2022 05:22:41 GMT</pubDate>
            <content:encoded><![CDATA[최근 국회입법조사처에서 낸 보고서 ‘음식배달산업 현황과 배달라이더의 소득자료 제출에 따른 쟁점’에 나온 차트(이 차트도 공정거래위원회 자료를 재인용한 겁니다. 오늘따라 복잡하네요)가 지금의 음식 배달 구조를 간략히 잘 보여줍니다.우리가 배달앱으로 음식을 주문하면 둘 중 하나의 경로를 거쳐 음식이 배달됩니다.

먼저, 통합형배달대행앱을 거치는 과정입니다. 배달의민족이나 쿠팡이츠 등 배달앱이 직접 운영하는 배달대행업체를 거치는 방식입니다. 배민라이더스가 대표적입니다. 다른 하나는 음식점에서 쓰는 분리형배달대행앱을 통해 지역 배달대행업체에 배달 요청을 넣고, 이 대행업체가 배달 기사를 배정하는 방식입니다. 

전체 시장에선 후자의 비중이 압도적(90%)이라고 합니다. 소비자의 배달 주문은 간편해진 반면, 배달 과정은 복잡해진 셈입니다. 이와 관련, 입법조사처 보고서는 다음과 같은 지적을 합니다.


유통단계에 참여하는 각 주체들 중 소비자, 음식점주(사업주), 배달주문 앱 사...]]></content:encoded>
        </item>
        <item>
            <title><![CDATA[들썩들썩 오르는 장바구니 물가 [얼룩 차트]]]></title>
            <link>https://alook.so/posts/mbt7BvJ</link>
            <guid>https://alook.so/posts/mbt7BvJ</guid>
            <pubDate>Sun, 17 Apr 2022 05:22:41 GMT</pubDate>
            <content:encoded><![CDATA[하지만 모든 동전에는 양면이 있는 법. 지난해부터 물가를 걱정하는 목소리가 커졌습니다. 시장에 돈이 흘러넘치자 물건값이 점점 올랐기 때문입니다. 각국은 이제 반대로 금리를 인상하려 합니다.


다시 돌아와서 우리가 장볼 때마다 체감하는 물건값, 일명 ‘장바구니 물가’는 통계청이 매달 발표하는 소비자물가지수로 가늠할 수 있습니다. 소비자물가지수는 상품과 서비스 총 458개 품목을 조사해 가격의 변화를 측정하는 지표입니다.
위 차트는 코로나 팬데믹 이전인 2019년부터 지금까지의 소비자물가지수를 나타낸 그래프입니다. 전월비는 1달 전, 전년동월비는 1년 전과 각각 비교한 수치입니다.


지난 3년간 소비자물가 총지수 전월비는 매번 0%를 오갔습니다. 다만 2019~2020년은 전월비가 마이너스(-)를 기록할 때도 있어, 전년동월비로는 1.5% 미만 상승에 그쳤습니다.


반면 2021년 내내 총지수 전월비는 언제나 0 이상을 기록합니다. 그래서 전년동월비가 급증하는 모양새를...]]></content:encoded>
        </item>
        <item>
            <title><![CDATA[특성화고 졸업자, 취업은 점점 어렵다 [얼룩 차트]]]></title>
            <link>https://alook.so/posts/6Mt600r</link>
            <guid>https://alook.so/posts/6Mt600r</guid>
            <pubDate>Sun, 17 Apr 2022 05:22:41 GMT</pubDate>
            <content:encoded><![CDATA[보고서 속에 고졸 청년의 삶을 엿볼 수 있는 자료도 있습니다. 과거 실업계고·전문계고라 불렀던 특성화고 졸업자의 취업률도 포함됐습니다. 특성화고는 취업을 목적으로 전문 직업인을 양성하는 교육기관입니다. 당연히 ‘특성화고를 졸업하면 취업이 더 잘 될 것이다'라고 생각하기 마련입니다.위 차트는 직업계고 졸업자와 대학 졸업자의 취업률을 비교한 그래프입니다. 직업계고란 특성화고, 마이스터고(특목고), 직업반(일반고)을 통칭합니다. 2020년 직업계고 졸업자는 9만명으로, 특성화고 출신 8만명이 대부분을 차지합니다. 직업계고 졸업자는 전체 고등학교 졸업자(50만명)의 약 18%를 차지합니다.


2017년 이후 직업계고 졸업자의 취업률이 급격히 하락합니다. 75%에 달하던 취업률은 2020년 50%에 그칩니다. 같은 기간 큰 변동이 없는 전문대학·4년제 대학 취업률과 비교하면 더 눈에 띄는 수치입니다.


보고서는 특성화고의 대학 진학률이 2020년 44.8%까지 상승(2017년...]]></content:encoded>
        </item>
        <item>
            <title><![CDATA[문재인 케어 4년, 건강수명 늘고 건보적자도 늘고]]></title>
            <link>https://alook.so/posts/rDtvakZ</link>
            <guid>https://alook.so/posts/rDtvakZ</guid>
            <pubDate>Sun, 17 Apr 2022 05:22:41 GMT</pubDate>
            <content:encoded><![CDATA[정책 추진의 결과 건강보험의 보장률이 역대 최고로 높아졌다는 게 정부가 내세우는 핵심 성과 지표입니다. 선택진료를 폐지하고 병원 2~3인실까지 보험을 적용하는 등의 건보 사각지대를 줄이는데 노력한 결과입니다. 여기선 이런 국정 성과 홍보 내용에 담기지 않은, 다른 중요한 지표를 통해 문재인 케어 결산을 해보고자 합니다.



기대수명과 건강수명정부가 내세운 성과도 무시할 순 없지만, 더 중요한 지표는 따로 있습니다. 바로 기대수명과 건강수명(유병기간 제외 기대수명)입니다. 이 두 가지는 국민 전체의 건강 상태를 대표하는 지표입니다. 한 국가의 전반적인 보건 여건 뿐 아니라 국가간 비교에 널리 쓰입니다. 일단 그래프부터 보시죠.문재인 정부가 출범한 이후 기대수명은 꾸준히 늘어났습니다. 물론 이전부터 늘어나는 추세의 연장선이기 때문에 이게 문재인 케어의 효과라고 단언할 순 없습니다. 정확히 말하면 문재인케어 도입 이후 기대수명이 줄어드는 역효과는 나타나지 않았다고 정리할 수...]]></content:encoded>
        </item>
        <item>
            <title><![CDATA[alookso 토픽은 계속 진화합니다]]></title>
            <link>https://alook.so/posts/pot7zeP</link>
            <guid>https://alook.so/posts/pot7zeP</guid>
            <pubDate>Sun, 17 Apr 2022 05:22:41 GMT</pubDate>
            <content:encoded><![CDATA[토픽은 alookso가 우리 시대를 이해하는 지도입니다. 정치, 경제, 사회, 문화, 국제라는 지도가 우리에게는 더 익숙합니다. 기존 미디어가 이런 지도로 세상을 봅니다. 얼룩소는 이 익숙한 지도를, 우리 삶에서 중요한 질문은 무엇인가를 기준으로 해체하고 재구성했습니다.

이 8개 토픽은 우리 시대의 중요한 문제가 담겨 있다고 alookso가 생각하는 주제들입니다.

기존 12개 토픽이 8개 토픽으로 줄었습니다. alookso가 우리 시대를 보는 지도 역시 계속 진화해 나갈 것입니다. 얼룩커 여러분들이 이 진화를 만드는 힘입니다.


민주주의의 미래국회와 법원 같은 공적 제도부터, 가족과 기업의 민주주의까지, 우리가 공동체를 꾸려 살아가는 모든 방법에 대해 이야기합니다.


보통 사람들의 경제이코노미(Economy)는 원래 보통 사람들의 살림살이를 부르는 말이었습니다. 보통 사람들의 삶과 직결된 경제를 이야기합니다.


세계 질서와 세계 경제세계는 과거 그 어느 때보다 복잡...]]></content:encoded>
            <enclosure url="https://alook.so/_c/rails/active_storage/representations/proxy/eyJfcmFpbHMiOnsibWVzc2FnZSI6IkJBaHBBN0R0QlE9PSIsImV4cCI6bnVsbCwicHVyIjoiYmxvYl9pZCJ9fQ==--7c2cb321535c8319072fe904a73e00fb849acb29/eyJfcmFpbHMiOnsibWVzc2FnZSI6IkJBaDdDVG9MWm05eWJXRjBTU0lJY0c1bkJqb0dSVlE2RkhKbGMybDZaVjkwYjE5c2FXMXBkRnNIYVFLRUEya0NoQU02REdOdmJuWmxjblJKSWdocWNHY0dPd1pVT2dwellYWmxjbnNJT2d4eGRXRnNhWFI1YVZVNkNuTjBjbWx3VkRvUFltRmphMmR5YjNWdVpGc0lhUUgvYVFIL2FRSC8iLCJleHAiOm51bGwsInB1ciI6InZhcmlhdGlvbiJ9fQ==--b8a1712bc8452aea08f63e2a9adf3256f64d7ceb/%E1%84%91%E1%85%A1%E1%84%8B%E1%85%B5%E1%86%AF%E1%84%8E%E1%85%A5%E1%86%B7%E1%84%87%E1%85%AE%E1%84%8B%E1%85%AD%E1%86%BC_logo.png" length="0" type="image/png"/>
        </item>
        <item>
            <title><![CDATA['깡패'(?)국가에 볼모 잡힌 녹색경제 [얼룩 차트]]]></title>
            <link>https://alook.so/posts/yEtER7j</link>
            <guid>https://alook.so/posts/yEtER7j</guid>
            <pubDate>Sun, 17 Apr 2022 05:22:41 GMT</pubDate>
            <content:encoded><![CDATA[큰 사건이 터지면 고민과 걱정도 뭔가 남다른 스케일로 하는 경향이 있는 영국 이코노미스트지가 이 문제를 보여주는 차트 하나를 만들었습니다. 원자재 수출로 먹고사는 나라 중에 러시아처럼 ‘깡패’짓을 할 나라들이 얼마나 있는지 살펴본 겁니다. 차트 보시죠.
2040년 기준, GDP에서 원자재 수출로 벌어들이는 수입이 5%를 넘을 것으로 예상되는 국가들을 먼저 고릅니다. 그리고 그 나라들이 2021년 현재 권위주의 정권이 통치하는 나라인지 민주주의 국가인지 집계해 본 겁니다. 차트의 Autocracies는 권위주의 정권이 통치하는 국가, Democracies는 민주주의 국가입니다.

총 48개국이 차트에 올랐습니다. 그 중 32개국이 권위주의 국가로 분류됐습니다. 원자재로 벌어들이는 돈이 GDP의 20%가 넘는 국가들(러시아 같은 나라들) 중에선 권위주의 국가 비중이 더 늘어납니다. 전체적으로 전 세계 원자재 수출 수입의 절반 이상이 권위주의 정권으로 흘러들어 간다고 합니다....]]></content:encoded>
        </item>
    </channel>
</rss>