<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<rss version="2.0" xmlns:dc="http://purl.org/dc/elements/1.1/" xmlns:content="http://purl.org/rss/1.0/modules/content/">
    <channel>
        <title>alookso ─ alookso 에디터팀</title>
        <link>undefined</link>
        <description>undefined</description>
        <lastBuildDate>Sat, 23 Apr 2022 17:17:51 GMT</lastBuildDate>
        <docs>https://validator.w3.org/feed/docs/rss2.html</docs>
        <generator>https://github.com/jpmonette/feed</generator>
        <item>
            <title><![CDATA[늘어나는 여성 공무원... ‘티핑 포인트'는 언제쯤]]></title>
            <link>https://alook.so/posts/Kmt1251</link>
            <guid>https://alook.so/posts/Kmt1251</guid>
            <pubDate>Tue, 19 Apr 2022 03:21:59 GMT</pubDate>
            <content:encoded><![CDATA[“25%에 도달하는 단 한 사람 만으로 흐름이 바뀐다”


소셜 네트워크를 연구하는 데이먼 센톨라는 티핑 포인트, 즉 변화를 이끌어내는 분기점을 콕 짚습니다. 어느 조직에나 변화를 요구하는 사람들은 존재합니다. 다만 아무리 외쳐도 흔들림 없던 조직이, 특정 구성원이 늘어나 일정 비율을 넘어가는 순간 통째로 변합니다.


센톨라는 여성을 예로 들며 이어지는 변화에도 주목합니다. “한 군집에서 여성의 숫자가 티핑포인트 수치에 이르면 은밀한 차별은 있어도 성을 바탕으로 공개적으로 상대를 폄하할 수 없다”며 새로운 행동 양식이 채택되면 “생각과 행동을 바꾸지 않고는 동료들과 효과적으로 업무를 수행할 수 없다는 것을 의미한다”고 지적하죠.



30%는 조직 내 다양성을 의미하는 상징적인 수치입니다. 센톨라가 말했듯, 티핑 포인트를 넘는 지표일 뿐만 아니라 바로 이해하기도 쉽습니다. 성평등 문제를 외치는 국내 전문가들도 “30%를 넘어야 조직, 소통 방식, 인사평가 방식이 바뀔 수 있다...]]></content:encoded>
        </item>
        <item>
            <title><![CDATA[BTS에게 날아올 입영통지서? [토론소]]]></title>
            <link>https://alook.so/posts/M9t485B</link>
            <guid>https://alook.so/posts/M9t485B</guid>
            <pubDate>Sun, 17 Apr 2022 05:22:41 GMT</pubDate>
            <content:encoded><![CDATA[서론
정치권은 가끔 시민사회에 어려운 질문을 던집니다. 최근 이런 질문을 던졌습니다.


방탄소년단(a.k.a. BTS)은 군대에 가야할까요?

이 질문은 무엇보다 BTS에게 시급한 현실입니다. BTS 7명의 멤버 중 맏형인 진은 올해 만 30살이 됩니다. 연말에 입대할 가능성이 높습니다. 입대는 한국 남자 청년에겐 피할 수 없는 문제입니다. BTS의 소속사 하이브 관계자도 “병역 제도 시점을 예측하기 어려운 점이 있어 아티스트가 힘들어 하는 것도 사실"이라고 했습니다.


정치권이 먼저 이 괴로움에 호응했습니다. BTS가 병역 의무를 회피할 방법은 없습니다. 다만, 현역 입대가 아니라 다른 방법으로 병역 의무를 치를 방법은 있습니다. 법을 바꾸면 됩니다. 소위 병역특례 제도입니다. 병역법은 일정한 요건이나 자격을 갖춘 청년들에게 대체 복무를 허용해 줍니다. 그 중 하나가 예술·체육요원입니다. 정부와 여야가 공히 BTS 같은 대중예술인도 이 예술체육요원에 포함시키는 것을 골자...]]></content:encoded>
        </item>
        <item>
            <title><![CDATA[음식은 대행에 대행을 타고 온다 [얼룩차트]]]></title>
            <link>https://alook.so/posts/njt1wq1</link>
            <guid>https://alook.so/posts/njt1wq1</guid>
            <pubDate>Sun, 17 Apr 2022 05:22:41 GMT</pubDate>
            <content:encoded><![CDATA[매주, 흥미로운 차트를 발굴하고 해설합니다. 얼룩 차트입니다.

띵동,하는 소리와 함께 나타나는 반가운 사람들이 있습니다. 예전엔 오직 택배기사였지만, 요즘은 배달 라이더들도 그렇습니다. 특히 고단하고 배고픈 날이면, 이 라이더들이야말로 작지만 확실한 기쁨을 전해줍니다.


이런 작고 확실한 기쁨은 우리에게 어떤 과정을 거쳐 오는 걸까요. 과거엔 간단했습니다. ‘철가방’이라고 부르던 중국집 배달부를 기억하시나요? 우리가 중국집에 전화해서 배달 주문을 하면 중국집에 고용된 배달부가 음식 식지 말라고 철가방에 음식을 넣고 달려왔습니다. 단순했죠. 지금은 이런 직고용 구조는 거의 사라졌습니다.


최근 국회입법조사처에서 낸 보고서 ‘음식배달산업 현황과 배달라이더의 소득자료 제출에 따른 쟁점’에 나온 차트(이 차트도 공정거래위원회 자료를 재인용한 겁니다. 오늘따라 복잡하네요)가 지금의 음식 배달 구조를 간략히 잘 보여줍니다.우리가 배달앱으로 음식을 주문하면 둘 중 하나의 경로를 거쳐...]]></content:encoded>
        </item>
        <item>
            <title><![CDATA[들썩들썩 오르는 장바구니 물가 [얼룩 차트]]]></title>
            <link>https://alook.so/posts/mbt7BvJ</link>
            <guid>https://alook.so/posts/mbt7BvJ</guid>
            <pubDate>Sun, 17 Apr 2022 05:22:41 GMT</pubDate>
            <content:encoded><![CDATA[매주, 흥미로운 차트를 발굴하고 해설합니다. 얼룩 차트입니다.

최근 물건을 사다가 가격을 보고 놀라신 적 있나요? 과일, 우유, 심지어 소주마저도 가격을 올린다는 뉴스가 연일 이어졌습니다. “한달 전엔 분명 이 가격이 아니었는데” 싶은 생각, 한번쯤은 하셨을 겁니다.


우리가 보는 물건값은 곧 세계 경제와 직접 연결되어 있습니다. 2020년 초, 코로나가 확산되자 세계 경제가 얼어붙었습니다. 각국 중앙은행은 곧바로 양적 완화 정책을 실시합니다. 즉 금리를 거의 0으로 유지해 시중에 돈을 푼 것이죠. 덕분에 침체됐던 경기가 곧 살아났습니다.


하지만 모든 동전에는 양면이 있는 법. 지난해부터 물가를 걱정하는 목소리가 커졌습니다. 시장에 돈이 흘러넘치자 물건값이 점점 올랐기 때문입니다. 각국은 이제 반대로 금리를 인상하려 합니다.


다시 돌아와서 우리가 장볼 때마다 체감하는 물건값, 일명 ‘장바구니 물가’는 통계청이 매달 발표하는 소비자물가지수로 가늠할 수 있습니다. 소비자...]]></content:encoded>
        </item>
        <item>
            <title><![CDATA[특성화고 졸업자, 취업은 점점 어렵다 [얼룩 차트]]]></title>
            <link>https://alook.so/posts/6Mt600r</link>
            <guid>https://alook.so/posts/6Mt600r</guid>
            <pubDate>Sun, 17 Apr 2022 05:22:41 GMT</pubDate>
            <content:encoded><![CDATA[매주, 흥미로운 차트를 발굴하고 해설합니다. 얼룩 차트입니다.

지난 얼룩 차트에서 ‘대학 졸업 후 지역을 떠나는 청년들’을 소개했습니다. 청년 실업을 말할 때의 ‘청년'은 대졸자만 포함되지 않습니다. 대학에 진학하지 않거나, 고등학교 중퇴 혹은 졸업 후 바로 취업 전선에 뛰어드는 청년들도 있죠.


며칠 전 “청년 33%가 첫 일자리를 비정규직으로 시작한다"는 뉴스가 포털에 쏟아졌습니다. 한국청소년정책연구원이 만 18~34세 청년 약 2천명을 대상으로 일자리 실태를 조사했는데, 그 보고서를 인용한 보도였습니다. 보고서는 청년의 첫 사회 진출을 주제로 설문과 면접을 진행하고, 정책 진단까지 정리했습니다.


보고서 속에 고졸 청년의 삶을 엿볼 수 있는 자료도 있습니다. 과거 실업계고·전문계고라 불렀던 특성화고 졸업자의 취업률도 포함됐습니다. 특성화고는 취업을 목적으로 전문 직업인을 양성하는 교육기관입니다. 당연히 ‘특성화고를 졸업하면 취업이 더 잘 될 것이다'라고 생각하기 마련...]]></content:encoded>
        </item>
        <item>
            <title><![CDATA[문재인 케어 4년, 건강수명 늘고 건보적자도 늘고]]></title>
            <link>https://alook.so/posts/rDtvakZ</link>
            <guid>https://alook.so/posts/rDtvakZ</guid>
            <pubDate>Sun, 17 Apr 2022 05:22:41 GMT</pubDate>
            <content:encoded><![CDATA[문재인 대통령의 임기가 끝나가고 있습니다. 곧 시작될 새 정부에 관한 기대와 관심이 높은 상황이지만, 이전 정부의 공과에 관한 정리도 필요한 시점입니다. alookso에서 문재인 정부의 여러 정책과 그 영향을 몇 가지 간단한 데이터로 돌아보는 콘텐츠를 준비했습니다. 총 5회로 연재될 예정입니다. 5년의 공과를 망라하기엔 턱없이 모자란 분량입니다. 사회 및 경제 분야에 집중해 전체를 조망하는데 도움이 될 만한 정보 위주로 소개해 보겠습니다. 얼룩커 여러분의 많은 관심, 그리고 가능하다면 참여도 부탁드립니다.
네번째는 ‘문재인 케어'입니다. 국민건강보험의 보장성을 확대하는 걸 골자로 하는 복지정책입니다. 취임 3개월 만인 2017년 8월부터 본격 시작했을 정도로 서둘렀고, 또 그만큼 공도 많이 들인 이번 정부 핵심 정책 중 하나입니다. 최근 임기 만료를 앞두고 국정 성과를 홍보하는 페이지에서도 문재인 케어의 내용과 성과를 상세하게 설명하고 있습니다.&nbsp;


정책 추진의 결과 건강보...]]></content:encoded>
        </item>
        <item>
            <title><![CDATA[alookso 토픽은 계속 진화합니다]]></title>
            <link>https://alook.so/posts/pot7zeP</link>
            <guid>https://alook.so/posts/pot7zeP</guid>
            <pubDate>Sun, 17 Apr 2022 05:22:41 GMT</pubDate>
            <content:encoded><![CDATA[토픽은 alookso가 우리 시대를 이해하는 지도입니다. 정치, 경제, 사회, 문화, 국제라는 지도가 우리에게는 더 익숙합니다. 기존 미디어가 이런 지도로 세상을 봅니다. 얼룩소는 이 익숙한 지도를, 우리 삶에서 중요한 질문은 무엇인가를 기준으로 해체하고 재구성했습니다.

이 8개 토픽은 우리 시대의 중요한 문제가 담겨 있다고 alookso가 생각하는 주제들입니다.

기존 12개 토픽이 8개 토픽으로 줄었습니다. alookso가 우리 시대를 보는 지도 역시 계속 진화해 나갈 것입니다. 얼룩커 여러분들이 이 진화를 만드는 힘입니다.


민주주의의 미래국회와 법원 같은 공적 제도부터, 가족과 기업의 민주주의까지, 우리가 공동체를 꾸려 살아가는 모든 방법에 대해 이야기합니다.


보통 사람들의 경제이코노미(Economy)는 원래 보통 사람들의 살림살이를 부르는 말이었습니다. 보통 사람들의 삶과 직결된 경제를 이야기합니다.


세계 질서와 세계 경제세계는 과거 그 어느 때보다 복잡...]]></content:encoded>
            <enclosure url="https://alook.so/_c/rails/active_storage/representations/proxy/eyJfcmFpbHMiOnsibWVzc2FnZSI6IkJBaHBBK0JDQkE9PSIsImV4cCI6bnVsbCwicHVyIjoiYmxvYl9pZCJ9fQ==--30f8e2aa2c8810af294baf54048e990ccfafb073/eyJfcmFpbHMiOnsibWVzc2FnZSI6IkJBaDdDVG9MWm05eWJXRjBTU0lJY0c1bkJqb0dSVlE2RkhKbGMybDZaVjkwYjE5c2FXMXBkRnNIYVFLRUEya0NoQU02REdOdmJuWmxjblJKSWdocWNHY0dPd1pVT2dwellYWmxjbnNJT2d4eGRXRnNhWFI1YVZVNkNuTjBjbWx3VkRvUFltRmphMmR5YjNWdVpGc0lhUUgvYVFIL2FRSC8iLCJleHAiOm51bGwsInB1ciI6InZhcmlhdGlvbiJ9fQ==--b8a1712bc8452aea08f63e2a9adf3256f64d7ceb/%E1%84%91%E1%85%A1%E1%84%8B%E1%85%B5%E1%86%AF%E1%84%8E%E1%85%A5%E1%86%B7%E1%84%87%E1%85%AE%E1%84%8B%E1%85%AD%E1%86%BC_logo.png" length="0" type="image/png"/>
        </item>
        <item>
            <title><![CDATA['깡패'(?)국가에 볼모 잡힌 녹색경제 [얼룩 차트]]]></title>
            <link>https://alook.so/posts/yEtER7j</link>
            <guid>https://alook.so/posts/yEtER7j</guid>
            <pubDate>Sun, 17 Apr 2022 05:22:41 GMT</pubDate>
            <content:encoded><![CDATA[매주, 흥미로운 차트를 발굴하고 해설합니다. 얼룩 차트입니다.

러시아의 우크라이나 침공은 여러모로 21세기 국제질서의 전환점이 될 사건으로 꼽힙니다. “멀고 먼 나라에서 우리가 잘 모르는 사람들 간에 벌어진 불화” 같지만, 이 사건은 본질적으로 우리의 도덕적 분노와 정의, 양심을 건드리는 문제입니다.


그리고, 우리의 일상을 흔들기도 합니다. 러시아는 본질적으로 엄청나게 큰 주유소 같은 나라입니다. 우리도 원유와 천연가스 수입의 상당량을 러시아에 의존하고 있습니다. 대부분의 국가가 긴밀하게 얽혀있는 현대 세계에서 러시아처럼 핵심 원자재를 쥐고 흔드는 국가가 ‘깡패’짓을 하면 그저 골치아픈 문제로 끝나지 않습니다. 이번 침공은 그 사실을 확인시켜 줍니다.


큰 사건이 터지면 고민과 걱정도 뭔가 남다른 스케일로 하는 경향이 있는 영국 이코노미스트지가 이 문제를 보여주는 차트 하나를 만들었습니다. 원자재 수출로 먹고사는 나라 중에 러시아처럼 ‘깡패’짓을 할 나라들이 얼마나 있는...]]></content:encoded>
        </item>
        <item>
            <title><![CDATA[문재인 정부, 산업에 투자하고 다주택자에게 증세했다]]></title>
            <link>https://alook.so/posts/mbtq5p0</link>
            <guid>https://alook.so/posts/mbtq5p0</guid>
            <pubDate>Sun, 17 Apr 2022 05:22:41 GMT</pubDate>
            <content:encoded><![CDATA[문재인 대통령의 임기가 끝나가고 있습니다. 곧 시작될 새 정부에 관한 기대와 관심이 높은 상황이지만, 이전 정부의 공과에 관한 정리도 필요한 시점입니다. alookso에서 문재인 정부의 여러 정책과 그 영향을 몇 가지 간단한 데이터로 돌아보는 콘텐츠를 준비했습니다. 총 5회로 연재될 예정입니다. 5년의 공과를 망라하기엔 턱없이 모자란 분량입니다. 사회 및 경제 분야에 집중해 전체를 조망하는데 도움이 될 만한 정보 위주로 소개해 보겠습니다. 3편은 정부 재정 지출 및 조세 분야입니다. 이 분야 전문가인 이상민 나라살림연구소 수석연구위원에게 분석을 부탁했습니다. &nbsp;


문재인정부를 평가해보자. 여기에 한 두 마디 얹을 말이 없는 사람이 있을까? 문재인정부가 잘한 정책도 10가지가 넘고, 못한 것도 10가지가 넘는다. 잘한 것만 나열하면 이만한 성군도 없고, 못한 것만 추려서 나열하면 이보다 실패한 정부도 없다. 이런 자의적인 평가 말고 정량평가도 가능할까? 가능하다. 나는 재정 데...]]></content:encoded>
        </item>
        <item>
            <title><![CDATA[5년동안 26번, 부동산 정책이 남긴 건]]></title>
            <link>https://alook.so/posts/pot7DMB</link>
            <guid>https://alook.so/posts/pot7DMB</guid>
            <pubDate>Sun, 17 Apr 2022 05:22:41 GMT</pubDate>
            <content:encoded><![CDATA[문재인 대통령의 임기가 끝나가고 있습니다. 곧 시작될 새 정부에 관한 기대와 관심이 높은 상황이지만, 이전 정부의 공과에 관한 정리도 필요한 시점입니다. alookso에서 문재인 정부의 여러 정책과 그 영향을 몇 가지 간단한 데이터로 돌아보는 콘텐츠를 준비했습니다. 총 5회로 연재될 예정입니다. 5년의 공과를 망라하기엔 턱없이 모자란 분량입니다. 사회 및 경제 분야에 집중해 전체를 조망하는데 도움이 될 만한 정보 위주로 소개해 보겠습니다. 얼룩커 여러분의 많은 관심, 그리고 가능하다면 참여도 부탁드립니다.

두번째 주제는 부동산입니다. 문재인 대통령은 ‘투기와의 전쟁'을 선포하며 집값을 잡겠다는 강력한 의지를 수차례 표명했습니다. 정부가 부동산 시장에 적극 개입해 다주택자가 주택을 보유하는 부담을 높이고, 시세 차익을 줄인다는 구체적인 목표도 세웠습니다.


정책 브리핑에 따르면, 문재인 정부는 지난 5년간 부동산 정책을 총 26차례 발표했습니다. 대출 규제부터 과세 기준 상향...]]></content:encoded>
        </item>
    </channel>
</rss>